\documentclass[14pt,xcolor=dvipsnames,presentation,aspectratio=169]{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}

% Font
%\usepackage[default]{lato}
%\usepackage{helvet}
%\usepackage[default]{cantarell}
%\usepackage[sfdefault]{biolinum}
%\usepackage{cmbright}
\usepackage[sfdefault,lf]{carlito}
\renewcommand*\oldstylenums[1]{\carlitoOsF #1}


\usepackage[french]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{fixltx2e}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage[export]{adjustbox}[2011/08/13]
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usedescriptionitemofwidthas{bl}
\usepackage{ifthen,figlatex,amsmath,amstext,xspace}
\usepackage{boxedminipage,xspace,multicol}
\usepackage{subfigure}
\usepackage{algorithm2e}
\usepackage{hhline}
\usepackage{multirow}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{fancyvrb}

%\usetheme{Madrid}
%\usecolortheme[named=BrickRed]{structure}

\useoutertheme{default}
\useinnertheme{default}

\setbeamercolor*{frametitle}{fg=orange,bg=white}
\setbeamercolor*{lower separation line head}{bg=DeepSkyBlue4} 
\setbeamercolor*{normal text}{fg=black,bg=white} 
\setbeamercolor*{alerted text}{fg=red} 
\setbeamercolor*{example text}{fg=black} 
%\setbeamercolor*{structure}{fg=black} 
% 
\setbeamercolor*{palette tertiary}{fg=black,bg=black!10} 
\setbeamercolor*{palette quaternary}{fg=black,bg=black!10} 
%
\definecolor{my-light-blue}{HTML}{D3DCEC}
\definecolor{my-dark-blue}{HTML}{093A7A}
\definecolor{my-dark-blue2}{HTML}{00688B}
\definecolor{my-light-red}{HTML}{FFBABA}
\definecolor{my-dark-red}{HTML}{D51111}
%\definecolor{my-light-orange}{HTML}{F2B76E}
\definecolor{my-light-orange}{HTML}{FFD8B2}
%\definecolor{my-dark-orange}{HTML}{FFA500}
%\definecolor{my-dark-orange}{HTML}{CF7C00}
\definecolor{my-dark-orange}{HTML}{FE8D00}
\definecolor{my-light-green}{HTML}{BFFFBF}
\definecolor{my-dark-green}{HTML}{00B000}
\definecolor{my-light-grey}{HTML}{E6E6E6}

\setbeamertemplate{blocks}[rounded]
\setbeamercolor{block body}{bg=my-light-orange}
\setbeamercolor{block title}{bg=my-dark-orange,fg=white}
\setbeamercolor{block body alerted}{bg=my-light-red}
\setbeamercolor{block title alerted}{bg=my-dark-red,fg=white}
\setbeamercolor{block body example}{bg=my-light-green}
\setbeamercolor{block title example}{bg=my-dark-green,fg=white}

\setbeamertemplate{footline}[frame number]
\setbeamertemplate{navigation symbols}{}

% \usepackage[colorlinks=true,citecolor=pdfcitecolor,urlcolor=pdfurlcolor,linkcolor=pdflinkcolor,pdfborder={0 0 0}]{hyperref}

\usepackage[round-precision=3,round-mode=figures,scientific-notation=true]{siunitx}
\usetheme{default}
\date{2023}
\title{Introduction à Ansible}
\hypersetup{
 pdfauthor={Baptiste Jonglez},
 pdftitle={Ansible},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={},
 pdflang={Francais}}


\begin{document}

\urlstyle{sf}
\let\alert=\structure
\let\epsilon=\varepsilon
\let\leq=\leqslant
\let\geq=\geqslant


\author{Baptiste Jonglez, Antoine Omond}

\maketitle

\begin{frame}{Evaluation}
\begin{block}{Evaluation sur la partie Ansible}
\begin{itemize}
\item Quizz sur les notions vues en cours (3ème séance)
\item Rendu de projet ``fil rouge'' (24 avril à 23h59)
\item Détails de l'évaluation du projet : voir sujet de TP
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{DevOps}
\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=0.88\textwidth]{figures/devops.png}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Fil rouge : boutique en ligne}
\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=0.88\textwidth]{figures/project.pdf}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Besoins}
\begin{alertblock}{Comment déployer une telle application ?}
\begin{itemize}
\item Ressources matérielles ou services managés $\rightarrow$ \textbf{provisioning}
\item Logiciel : installation, configuration et intégration $\rightarrow$ \textbf{déploiement}
\end{itemize}
\end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}{Approche historique}
\begin{block}{Provisioning manuel}
\begin{itemize}
\item Demander à l'équipe ``serveurs'' de préparer une machine physique :
  installation physique dans un rack, installation OS, paramétrage
\item OU se connecter sur son portail cloud favori et créer une VM
\item OU demander à l'équipe ``database'' de nous mettre à disposition une
  base de données sur un cluster SQL existant
\end{itemize}
\end{block}
\begin{alertblock}{Déploiement manuel}
\begin{itemize}
\item Connexion en SSH, installation de paquets, édition de fichiers de
  configuration, lancement de services
\item Automatisation via scripts shell ad-hoc
\end{itemize}
\end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}{Philosophie ``Infrastructure as code''}
\begin{block}{Principe (idéal)}
\begin{itemize}
\item Approche \textbf{déclarative} : on décrit l'état attendu
\item S'applique aux ressources matérielles (Terraform, inventaire
  Ansible) et à la configuration (outils de gestion de configuration)
\item Dépôts git, gérés comme du code : code review, pull request, tests
  automatisés via CI...
\item En théorie, tout est géré de cette façon, aucune modification n'est
  faite en direct sur les serveurs
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{}
\begin{center}
  \includegraphics[width=0.12\textwidth]{figures/Ansible.png}
\end{center}
\begin{exampleblock}{Ansible}
\begin{itemize}
\item Outil de \underline{gestion de configuration} et de
  \underline{provisioning} (plus récent, pas abordé ici)
\item Open Source, écrit en Python
\item Démarré en 2012, racheté par Red Hat en 2015
\item Inspiré d'outils plus anciens (Puppet, Chef, Salt), approche simplifiée
\end{itemize}
\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}{Vue d'ensemble technique}
\begin{block}{Ansible}
\begin{itemize}
\item Une machine \textbf{contrôleur} où Ansible est installé
\item Des machines distantes gérées à travers SSH
\item Architecture sans agent, seul pré-requis distant = Python
\item Description de tâches à effectuer sous forme de fichiers YAML
\item Principe d'\textbf{idempotence} : chaque tâche spécifie l'état
  désiré, et Ansible détermine comment atteindre cet état
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Inventaire (1)}
\begin{Verbatim}[fontsize=\small]
[database]
db1.example.com
db2.example.com

[web]
vm1.example.com
vm2.example.com

[logs]
vm2.example.com
\end{Verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Inventaire (2)}
\begin{Verbatim}[fontsize=\small]
[backups]
offsite-server.example.com  ansible_ssh_port=2222

[monitoring:children]
database
web
backups
\end{Verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}{Inventaire (3)}
\begin{exampleblock}{Inventaire}
\begin{itemize}
\item Liste des machines distantes gérées par Ansible
\item Inventaire \textbf{statique} (YAML, TOML) ou \textbf{dynamique}
  (source de données externe : IPAM, outil d'inventaire, compte cloud...)
\item Groupes logiques
\item Groupe ``all'' implicite
\item Héritage de groupes
\end{itemize}
\end{exampleblock}
\vspace{1cm}
\large Dans le TP : inventaire déjà préparé pour Vagrant
\end{frame}

\begin{frame}{Tâches (1)}
\begin{block}{Tâches}
\begin{itemize}
\item Description d'une action unitaire : installer un paquet logiciel,
  créer un fichier depuis un template, télécharger un fichier ou un dépôt
  git, mettre en place une règle de pare-feu...
\item \textbf{Idempotence :} on décrit l'état souhaité
\item Ansible vérifie si l'état est déjà atteint
\item Si nécessaire, Ansible applique un changement pour atteindre cet état
\item S'appuie sur des \textbf{modules}
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Tâches (2)}
\begin{Verbatim}[fontsize=\small]
name: Make sure APT package is installed
ansible.builtin.apt:
  name: htop
  state: present
\end{Verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Tâches (3)}
\begin{Verbatim}[fontsize=\small]
name: Make sure APT package is not installed
ansible.builtin.apt:
  name: ntp
  state: absent
\end{Verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Tâches (4)}
\begin{Verbatim}[fontsize=\small]
name: Make sure APT package is up-to-date
ansible.builtin.apt:
  name: python3
  state: latest
\end{Verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Tâches (5)}
\begin{Verbatim}[fontsize=\small]
name: Download file
ansible.builtin.get_url:
  url: https://go.dev/dl/go1.19.3.linux-amd64.tar.gz
  dest: /tmp/go1.19.3.linux-amd64.tar.gz
\end{Verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Tâches (6)}
\begin{Verbatim}[fontsize=\small]
name: Download file with a variable
ansible.builtin.get_url:
  url: https://go.dev/dl/go{{go_version}}.linux-amd64.tar.gz
  dest: /tmp/go{{go_version}}.linux-amd64.tar.gz
\end{Verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}{Playbook (1)}
\begin{alertblock}{Playbook}
\begin{itemize}
\item {\large Play = application de \textbf{tâches} sur des \textbf{machines}}
\item Un playbook est une liste de plays
\end{itemize}
\end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Playbook (2)}
\begin{Verbatim}[fontsize=\small]
- name: Install time synchronisation client
  hosts: monitoring
  tasks:
  - name: Make sure timesyncd is installed
    ansible.builtin.apt:
      name: systemd-timesyncd
      state: present
  - name: Make sure timesyncd is started on boot
    ansible.builtin.systemd:
      name: systemd-timesyncd.service
      state: started
      enabled: true
\end{Verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Lancer un playbook}
\begin{Verbatim}
# Vérifier les changements
ansible-playbook --check demo.yml

# Appliquer les changements
ansible-playbook demo.yml

# Charger un inventaire particulier.
# Celui par défaut est défini dans ansible.cfg
ansible-playbook -i inventory.yml demo.yml

# Appliquer les changements à un sous-ensemble de machines
ansible-playbook -l vm1 demo.yml
\end{Verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Playbook avec variables}
\begin{Verbatim}[fontsize=\small]
- name: Download Go
  hosts: appservers
  vars:
    go_version: "1.19.3"
  tasks:
  - name: Download Go version {{go_version}}
    ansible.builtin.get_url:
      url: https://go.dev/dl/go{{go_version}}.linux-amd64.tar.gz
      dest: /tmp/go{{go_version}}.linux-amd64.tar.gz
\end{Verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Lancement avec override de variable}
\begin{Verbatim}
# Appliquer les changements avec une variable custom
ansible-playbook -e go_version="1.42" demo.yml
\end{Verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Le module ``command''}
\begin{Verbatim}[fontsize=\small]
name: Lancement d'une commande
ansible.builtin.command:
  cmd: sha1sum /tmp/fichier.txt
\end{Verbatim}
\vspace{1cm}
\begin{Verbatim}[fontsize=\small]
name: Lancement conditionnel selon si un fichier existe
ansible.builtin.command:
  cmd: gcc -o /tmp/prog /tmp/prog.c
  creates: /tmp/prog
\end{Verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}{Le module ``command'' (2)}
\begin{alertblock}{A utiliser avec modération}
\large Attention, ``command'' n'est pas indempotent par défaut !  Préférer un
module spécialisé quand c'est possible.
\end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}{Résumé}
\begin{alertblock}{Vu jusqu'ici}
\begin{itemize}
\item \textbf{inventaire} : définition des machines gérées par Ansible
\item \textbf{tâche} : action unitaire, appelle un module avec des arguments
\item \textbf{module} : code s'exécutant sur les machines distantes et implémentant une fonctionnalité unitaire
\item \textbf{playbook} : application d'un ensemble de tâches sur un ensemble de machines
\item \textbf{variables} : permet de personnaliser une tâche et rendre le code générique
\end{itemize}
\end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}{TP}
\Large Début du TP
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Ansible facts}
\begin{block}{Facts}
\begin{itemize}
\item Facts : ensemble de variables définies par Ansible pour une machine
\item Variables \textbf{dynamiques} : OS, uptime, espace disque, mémoire...
\item Collectées automatiquement au début du playbook
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Ansible facts (2)}
Pour développer, on peut facilement afficher tous les facts en JSON :
\begin{Verbatim}
ansible -m setup vm1
\end{Verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Tâche conditionnelle et facts}
\begin{Verbatim}[fontsize=\small]
- name: Setup memory configuration
  hosts: all
  vars:
    low_memory_limit: 1024
  tasks:
  - name: Setup overcommit parameter for low memory
    ansible.posix.sysctl:
      name: vm.overcommit_memory
      value: "1"
      sysctl_file: /etc/sysctl.d/80-overcommit_memory.conf
    when: "ansible_facts['memtotal_mb'] < low_memory_limit"
\end{Verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Templating (1)}
\begin{Verbatim}[fontsize=\small]
name: Create file according to a template
ansible.builtin.template:
  src: httpd.j2
  dest: /etc/httpd.conf
\end{Verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Templating (2)}
\begin{Verbatim}[fontsize=\small]
# templates/httpd.j2
<VirtualHost *:80>
    ServerName {{ server_name }}
{% for conf in apache_conf %}
    {{ conf }}
{% endfor %}
</VirtualHost>
\end{Verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{}
\begin{Verbatim}[fontsize=\small]
- name: Setup web server
  hosts: web
  vars:
    server_name: example.com
    apache_conf:
      - "DocumentRoot /var/www"
      - "SSLEngine on"
  tasks:
  - name: Make sure Apache is installed
    ansible.builtin.apt:
      name: apache2
      state: present
  - name: Write the apache config file
    ansible.builtin.template:
      src: httpd.j2
      dest: /etc/httpd.conf
\end{Verbatim}
\end{frame}

\end{document}
